<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<informacion>
	<seccion nombre="Definicion">
		<texto>La enfermedad de Alzheimer es un trastorno cerebral que destruye lentamente la memoria y la capacidad de pensar y, con el tiempo, la habilidad de llevar a cabo hasta las tareas más sencillas. Las personas con Alzheimer también experimentan cambios en la conducta y la personalidad.</texto>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Sintomas">
		<texto>Las personas con enfermedad de Alzheimer podrían pasar por las siguientes situaciones:
		<item>Repetir afirmaciones y preguntas una y otra vez.</item>
			<item>Olvidar conversaciones, citas médicas o eventos.</item>
			<item>Extraviar artículos y, a menudo, ponerlos en lugares en los que no tiene sentido hacerlo.</item>
			<item>Perderse en lugares que solían conocer bien.</item>
			<item>Con el tiempo, olvidar los nombres de familiares y de objetos de uso cotidiano.</item>
			<item>Tener problemas para encontrar el nombre adecuado de objetos, para expresar pensamientos o para participar en conversaciones.</item>
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Fases">
		<etapa>
			<nombre>Estado leve (nivel inicial)</nombre>
			<descripcion>Las personas pueden desenvolverse de manera independiente, sin embargo, tendrán ciertos episodios de pérdida de memoria.</descripcion>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Estado moderado (nivel medio)</nombre>
			<descripcion>Es la etapa más prolongada. Estas personas confunden palabras, se frustran o actúan de forma inesperada.</descripcion>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Estado grave (nivel final)</nombre>
			<descripcion>En esta última fase, las personas pierden la capacidad de responder a su entorno. Pueden producirse cambios de personalidad y la comunicación se vuelve muy difícil.</descripcion>
		</etapa>
	</seccion>
	
		<seccion nombre="Tratamientos">
			<etapa>
				<nombre>Tratamientos actuales</nombre>
				<descripcion>Los tratamientos actuales de la enfermedad de Alzheimer mejoran temporalmente los síntomas de pérdida de memoria y problemas con el pensamiento y el razonamiento.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Inhibidores de la colinesterasa</nombre>
				<descripcion>Estos tratamientos para la enfermedad de Alzheimer aumentan el rendimiento de las sustancias químicas en el cerebro que transportan información de una neurona cerebral a otra.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Memantina (Namenda)</nombre>
				<descripcion>Estos tratamientos para la enfermedad de Alzheimer incluyen el medicamento memantina (Namenda). Sin embargo, estos tratamientos no detienen el deterioro subyacente y la muerte de las neuronas cerebrales.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Progresión de la enfermedad</nombre>
				<descripcion>A medida que mueren más células, la enfermedad de Alzheimer continúa progresando.</descripcion>
			</etapa>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Nutricion">
		<informacion>
			<texto>Las personas con enfermedad de Alzheimer pueden presentar dificultades para la ingesta de alimentos y, en consecuencia, su correcta nutrición. Algunos de los más comunes son: </texto>
			<item>Sequedad bucal.</item>
			<item>Alteraciones en la masticación o deglución.</item>
			<item>Anorexia (falta de apetito).</item>
			<item>Disminución de la percepción de los olores.</item>
			<item>Alteración o deterioro del gusto.</item>
			<texto>Además, debido a la propia pérdida de memoria, si no cuenta con una estrecha supervisión, es habitual que la persona con Alzheimer caiga en la monotonía de llevar una alimentación poco variada, repetir muchas comidas u olvidarse de comer. Desde las fases iniciales de la enfermedad, es frecuente que las personas afectadas bajen de peso de forma significativa y no intencionada.</texto>
			<texto>Por todo ello, las recomendaciones de nutrición para las personas con Alzheimer suelen ir enfocadas a asegurar un aporte calórico y nutricional adecuado para evitar la pérdida de peso y prevenir la desnutrición.</texto>
		</informacion>
	</seccion>


</informacion>

