<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<informacion>
	<seccion nombre="Definicion">
		<texto>La enfermedad de Alzheimer es un trastorno cerebral que destruye lentamente la memoria y la capacidad de pensar y, con el tiempo, la habilidad de llevar a cabo hasta las tareas más sencillas. Las personas con Alzheimer también experimentan cambios en la conducta y la personalidad.</texto>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Sintomas">
		<texto>Las personas con enfermedad de Alzheimer podrían pasar por las siguientes situaciones:
		<item>Repetir afirmaciones y preguntas una y otra vez.</item>
			<item>Olvidar conversaciones, citas médicas o eventos.</item>
			<item>Extraviar artículos y, a menudo, ponerlos en lugares en los que no tiene sentido hacerlo.</item>
			<item>Perderse en lugares que solían conocer bien.</item>
			<item>Con el tiempo, olvidar los nombres de familiares y de objetos de uso cotidiano.</item>
			<item>Tener problemas para encontrar el nombre adecuado de objetos, para expresar pensamientos o para participar en conversaciones.</item>
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Fases">
		<etapa>
			<nombre>Estado leve (nivel inicial)</nombre>
			<descripcion>Las personas pueden desenvolverse de manera independiente, sin embargo, tendrán ciertos episodios de pérdida de memoria.</descripcion>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Estado moderado (nivel medio)</nombre>
			<descripcion>Es la etapa más prolongada. Estas personas confunden palabras, se frustran o actúan de forma inesperada.</descripcion>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Estado grave (nivel final)</nombre>
			<descripcion>En esta última fase, las personas pierden la capacidad de responder a su entorno. Pueden producirse cambios de personalidad y la comunicación se vuelve muy difícil.</descripcion>
		</etapa>
	</seccion>
	
		<seccion nombre="Tratamientos">
			<etapa>
				<nombre>Tratamientos actuales</nombre>
				<descripcion>Los tratamientos actuales de la enfermedad de Alzheimer mejoran temporalmente los síntomas de pérdida de memoria y problemas con el pensamiento y el razonamiento.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Inhibidores de la colinesterasa</nombre>
				<descripcion>Estos tratamientos para la enfermedad de Alzheimer aumentan el rendimiento de las sustancias químicas en el cerebro que transportan información de una neurona cerebral a otra.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Memantina (Namenda)</nombre>
				<descripcion>Estos tratamientos para la enfermedad de Alzheimer incluyen el medicamento memantina (Namenda). Sin embargo, estos tratamientos no detienen el deterioro subyacente y la muerte de las neuronas cerebrales.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Progresión de la enfermedad</nombre>
				<descripcion>A medida que mueren más células, la enfermedad de Alzheimer continúa progresando.</descripcion>
			</etapa>
	</seccion>

		<seccion nombre="Nutricion">
			<texto>Las personas con enfermedad de Alzheimer pueden presentar dificultades para la ingesta de alimentos y, en consecuencia, su correcta nutrición. Algunos de los más comunes son:</texto>
			<item>Sequedad bucal.</item>
			<item>Alteraciones en la masticación o deglución.</item>
			<item>Anorexia (falta de apetito).</item>
			<item>Disminución de la percepción de los olores.</item>
			<item>Alteración o deterioro del gusto.</item>
			<texto>Además, debido a la propia pérdida de memoria, si no cuenta con una estrecha supervisión, es habitual que la persona con Alzheimer caiga en la monotonía de llevar una alimentación poco variada, repetir muchas comidas u olvidarse de comer. Desde las fases iniciales de la enfermedad, es frecuente que las personas afectadas bajen de peso de forma significativa y no intencionada.</texto>
			<texto>Por todo ello, las recomendaciones de nutrición para las personas con Alzheimer suelen ir enfocadas a asegurar un aporte calórico y nutricional adecuado para evitar la pérdida de peso y prevenir la desnutrición.</texto>
			<texto>Algunos consejos para la hora de comer son:</texto>
			<item>Durante las comidas, es importante tener la espalda recta para facilitar la ingesta.</item>
			<item>Respetar los horarios de las comidas.</item>
			<item>Realizar tentempiés entre las comidas principales, muy nutritivas y poco abundantes.</item>
			<item>Comer sin prisas en un ambiente relajado y sin distracciones.</item>
			<item>Escoger alimentos fáciles de masticar y tragar. Además, intentar priorizar aquellos alimentos que le gusten y darlos con distintos tipos de preparaciones.</item>
		</seccion>


	<seccion nombre="Aceptacion de la enfermedad">
		<texto>Para poder aceptar la enfermedad de Alzheimer, y reducir su impacto en la vida de la persona cuidadora y en el entorno familiar, es importante conocer qué es el Alzheimer y qué le sucede a la persona afectada. También lo es el hecho de comprender que las alteraciones que sufre en su cerebro son la causa de los cambios en su comportamiento, conducta y reacciones.
		
Resulta clave, pues, comprender que preguntar reiteradamente lo mismo, no reconocer a algún conocido o negar algún error que ha cometido son síntomas del Alzheimer. No son reacciones egoístas o actos realizados a propósito para enojar o fastidiar a quien le cuida.

Si, por ejemplo, entendemos que nuestro familiar afectado se encuentra en un estado de frecuente confusión porque le resulta difícil integrar demasiada información o procesarla de forma adecuada, nos será más fácil comprender algunas de sus conductas. Esto también permitirá que minimicemos posibles reacciones negativas hacia él, como llevarle la contraria, y seremos más capaces de adoptar estrategias para manejar situaciones que pueden desbordarnos.
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Alteraciones fisicas">
		<texto>A medida que la enfermedad de Alzheimer avanza hacia las últimas etapas, los cambios en el cerebro comienzan a afectar las funciones físicas. Estos cambios pueden afectar la capacidad de tragar, de mantener el equilibrio y de controlar los movimientos del intestino y de la vejiga.

Además, estos efectos pueden derivar en otros problemas de salud como fracturas, escaras, problemas dentales, líquido en los pulmones, entre otros
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Causas">
		<texto>Los investigadores creen que no existe una sola causa del Alzhéimer. Probablemente, la enfermedad surge a partir de múltiples factores, como la genética, el estilo de vida y el medio ambiente. Los científicos han identificado factores que aumentan el riesgo de padecer esta enfermedad. Aunque algunos factores de riesgo (edad, historia familiar y herencia) no pueden modificarse, nueva evidencia sugiere que puede haber otros factores sobre los que podemos influir.
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Esperanza de vida">
		<texto>Cada caso es distinto y el avance de la enfermedad varía de una persona a otra. En promedio, desde la aparición de los primeros síntomas, las personas con alzhéimer pueden vivir de 8 (el promedio) a 20 años. 
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Consejos de Cuidados Básicos">
		<etapa>
			<nombre>Organice el espacio vital de su casa</nombre>
			<item>Es recomendable quitar o fijar al suelo alfombras y felpudos (baño y dormitorio)</item>
			<item>Si tiene escaleras, fije bandas antideslizantes sobre el borde.</item>
			<item>Asegúrese de que las habitaciones tengan buena iluminación durante el día y noche</item>
			<item>No le deje coger pequeños objetos (agujas, botones...) que pueda tragar.</item>
			<item>Póngale una pulsera o una medalla donde figure su nombre, dirección y teléfono.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Organización del dormitorio</nombre>
			<item>Fije al suelo la alfombra de pie de cama.</item>
			<item>Instale un piloto de luz que permanezca encendido durante la noche.</item>
			<item>Se pueden colocar bandas luminiscentes que señalen el camino de la habitación al WC para que no se pierda si tiene que levantarse por la noche.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Ropa</nombre>
			<item>En el armario, debe guardar solamente la ropa indispensable de la estación del año correspondiente.</item>
			<item>Evite que elija, escoja usted por él.</item>
			<item>Elija ropa que sea fácil de poner y quitar: cierres de velcro, polos cerrados…</item>
			<item>Identifique la ropa de los cajones y armarios con pequeños carteles o dibujos</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Otros</nombre>
			<item>Quite o recubra los espejos. ya que puede no reconocerse y producirle angustia</item>
			<item>Coloque un reloj grande para ver con facilidad y un calendario en el que pueda marcar los días.</item>
			<item>Evite el ruido y la confusión.</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Consejos básicos sobre comunicacion">
		<etapa>
			<nombre>Para conectar en la comunicación</nombre>
			<item>Hacer contacto visual para obtener su atención y llamar a la persona por su nombre.</item>
			<item>Ser consciente de tu propio tono de voz, mirada y de tu “lenguaje corporal”.</item>
			<item>Promover una conversación interactiva por el mayor tiempo posible.</item>
			<item>Usar algún otro método que no sea hablar como tocar a la persona para guiarla.</item>
			<item>Si la comunicación crea problemas, tratar de distraer al enfermo.</item>
			<item>Repetir las instrucciones y no interrumpirle cuando hable.</item>
			<item>No hablar a la persona usando un lenguaje o una voz infantil.</item>
			<item>Hacer preguntas que requieren una respuesta de sí o no.</item>
			<item>Tratar de no decir, “¿No se acuerda?” o “Yo le dije”.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Para animar al enfermo</nombre>
			<item>Tomar la mano de la persona cuando le hable y hablar de forma cariñosa.</item>
			<item>Escuchar las preocupaciones de la persona, aún cuando sea difícil entender lo que dice.</item>
			<item>Dejar que la persona tome decisiones y permanezca involucrada.</item>
			<item>Ser paciente cuando la persona se enoje.</item>
		</etapa>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Consejos de recursos legales">
		<etapa>
			<nombre>Poderes generales preventivos</nombre>
			<item>Designan a una o varias personas o institución para que actúe representando los propios intereses.</item>
			<item>Es importante realizar este trámite antes de que aparezcan los síntomas que impiden realizarlo.</item>
			<item>Eso simplificará las cosas, abaratará costes de representación jurídica y será de gran ayuda en el caso de la discapacidad.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>La asistencia o la autocuratela</nombre>
			<item>Es un documento que sirve para nombrar o excluir personas o instituciones para determinar quién queremos que nos asista, tanto por situaciones personales como patrimoniales.</item>
			<item>Como la decisión ha sido tomada por la propia persona afectada, se podrán evitar ciertos conflictos familiares.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>El testamento vital</nombre>
			<item>Este documento permite a la persona decidir, entre otras cosas, si en un futuro quiere aceptar o rechazar determinados procedimientos terapéuticos o solicitar la aplicación de la eutanasia, si se dan los requisitos legales para ello.</item>
			<item>También nos sirve para designar a un interlocutor con el personal médico si ya no podemos expresar nuestra voluntad por nosotros mismos.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>El testamento</nombre>
			<item>Podremos decidir sobre nuestros bienes materiales.</item>
			<item>Debemos hacerlo antes de que nos sobrevenga cualquier enfermedad o accidente que pueda mermar nuestra capacidad cognitiva para hacerlo.</item>
			<item>Esto servirá para decidir sobre el destino de nuestros bienes, porque si no lo hacemos, la ley lo hará por nosotros.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>La curatela</nombre>
			<item>Cuando una persona se encuentra en una situación de necesidad de apoyo continuado porque no alcanza a comprender su alrededor por sufrir una enfermedad psíquica invalidante.</item>
			<item>El juez nombrará un curador de la persona enferma.</item>
			<item>La resolución judicial determinará la extensión, los límites y el control de la intervención del curador. En toda curatela, el curador queda siempre bajo la vigilancia del fiscal y el control del juez, a quien debe rendir cuentas periódicamente.</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Enfermeria">
		<etapa>
			<nombre>Revisión del tratamiento</nombre>
			<item>La familia debe hablar con el médico de atención primaria para valorar qué medicamentos no son necesarios o han dejado de serlo para así suspenderlos, manteniendo sólo los eficaces y seguros.</item>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Reacción a nuevos síntomas</nombre>
			<item>Si aparecen síntomas nuevos a la enfermedad después de haber iniciado un tratamiento farmacológico, incluidos los de herboristería (en caso de caídas, cambios de comportamiento, depresión, etc.), se deberían sustituir por otros más seguros ya que podría tratarse de una reacción adversa.</item>
			<item>Como alternativa, se aconseja buscar tratamientos no farmacológicos, si existen: ortopédicos (bastones, andadores, plantillas, férulas, faja, órtesis, etc.), fisioterápicos (frío, calor, pedaletas domésticas, etc.), dietéticos (hiposódica para hipertensos, hipocalórica para diabéticos, etc), u otros (compañía, amigos, actividades, paseo, mascotas…).</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="EjercicioDudas">
		<etapa>
			Debemos intentar que se mantenga activo el mayor tiempo posible: haciendo actividades que le gustaran antes de la enfermedad para que mejore su autoestima (costura, labores, jugar la partida, pasear con amigos…) y participando en las actividades que aún puede realizar (poner la mesa, hacer la cama…) para que no olvide y pueda sentirse útil y activo, estimulándolo cognitivamente.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Ducha">
		<etapa>
			Entre una bañera, una ducha y un sumidero (plato de ducha de obra, a ras de suelo), lo más práctico y eficaz es el sumidero, por ser de más fácil y cómodo acceso (no hay que salvar ningún escalón).
		</etapa>
		<etapa>
			Si en casa sólo tenemos bañera (y no es posible realizar el cambio) debemos tener precaución e intentar adaptarla para evitar accidentes: colocar barras de sujeción en la pared (para que el paciente se pueda sujetar sin peligro) y poner alfombrillas antideslizantes en el interior de la bañera para evitar resbalones.
		</etapa>
		<etapa>
			Cuando el paciente no se pueda mantener erguido dentro de la bañera, se puede hacer uso de un asiento giratorio de bañera, con respaldo y apoyabrazos (cómodo de usar y sin necesidad de realizar esfuerzos a la hora de introducirse en la bañera).
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Salud">
		<etapa>
			En esos momentos en que la persona tiene la consciencia de la situación, es necesario el apoyo emocional del cuidador familiar.
<item>Si el enfermo presenta angustia o miedo, el cuidador debe tranquilizar al paciente verbalmente comunicándole (con tono sereno) que durante la enfermedad no va a estar solo y que los problemas que vayan surgiendo se solucionarán.</item>
	<item>A veces es suficiente con acariciar al familiar, abrazarlo o agarrar su mano, realizando una comunicación no verbal que transmita tranquilidad.</item>
<item>Si estos momentos se repiten con mucha frecuencia es conveniente acudir a un especialista en salud mental para encontrar pautas de actuación más específicas.</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="RutinasPrincipales">
		<etapa>
			Intenta captar su atención y explícale lo que vais a hacer de manera divertida y fluida, comentándole que hacer estas actividades es importante para su salud.
<item>Realiza tú los ejercicios para que el paciente trate de imitarte y acompañarte.</item>
			<item>Ten paciencia y modifica la actividad por una similar o más sencilla si el enfermo tiene dificultades, evitando siempre que se sienta frustrado.</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Ejercicio1">
		<etapa>
			Recuerda respirar suavemente mientras haces estos ejercicios. Si sientes algún dolor o malestar, detente y descansa. Estos ejercicios son para ayudarnos a relajarnos y sentirnos mejor.
<item>1. Movimiento de la cabeza de lado a lado:
Siéntate cómodamente en una silla con la espalda recta.
Lentamente, lleva tu cabeza hacia un lado, como si quisieras tocar tu oreja con el hombro.
Mantén esta posición suavemente y siente el estiramiento en el lado de tu cuello.
Vuelve lentamente a la posición inicial y repite del otro lado.
</item>
<item>2. Elevación de hombros:
Manteniendo la postura sentada, lleva tus hombros hacia arriba, como si quisieras tocar tus orejas con ellos.
Mantén esta posición suavemente y siente la tensión en los hombros.
Baja lentamente los hombros y repite este movimiento varias veces.
</item>
<item>3. Abrazo de hombros:
Cruza tus brazos sobre el pecho y coloca las manos sobre los hombros opuestos.
Lentamente, abre los brazos, como si estuvieras dando un abrazo a alguien.
Siente el estiramiento en los hombros y el pecho.
Luego, vuelve a cruzar los brazos y repite este movimiento varias veces.
</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Ejercicio2">
		<etapa>
			Este ejercicio consiste en levantar suavemente los brazos por encima de la cabeza mientras se mantienen sentados o de pie. El objetivo es estirar los músculos de los brazos y la parte superior de la espalda. Es importante realizar este ejercicio de forma suave y sin forzar, manteniendo una postura cómoda para evitar lesiones. El estiramiento de brazos y espalda puede ayudar a mejorar la flexibilidad y reducir la rigidez muscular, lo cual puede ser beneficioso para la movilidad y el bienestar general de las personas con Alzheimer. Recuerda realizar el ejercicio lentamente y detenerte si sientes alguna molestia.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Ejercicio3">
		<etapa>
			El estiramiento de piernas implica levantar suavemente una pierna a la vez, manteniéndola recta y extendida mientras estás sentado o tumbado. El objetivo es estirar los músculos de las piernas y mejorar la flexibilidad en las articulaciones de las caderas y las rodillas. Este ejercicio puede ayudar a prevenir la rigidez muscular y mejorar la circulación sanguínea en las piernas. Es importante realizar el estiramiento lentamente y de manera suave, evitando movimientos bruscos que puedan causar incomodidad. Si la persona tiene dificultades para levantar la pierna, se puede utilizar una almohada o un cojín debajo de la rodilla para proporcionar un poco de soporte. Recuerda siempre detenerte si hay algún dolor o molestia durante el ejercicio.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Ejercicio4">
		<etapa>
			El estiramiento de manos y muñecas implica movimientos suaves y controlados para mejorar la flexibilidad y la movilidad en estas áreas. Puedes comenzar cerrando y abriendo lentamente los puños varias veces. Luego, puedes estirar los dedos hacia arriba y hacia abajo, manteniendo la mano recta. También puedes hacer círculos suaves con las muñecas en ambas direcciones. Este tipo de ejercicio ayuda a mantener la flexibilidad de las articulaciones de las manos y las muñecas, lo que puede ser beneficioso para realizar actividades diarias como agarrar objetos, escribir o vestirse. Es importante realizar estos movimientos de manera suave y sin forzar, deteniéndote si hay alguna molestia.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador1">
		<etapa>
			Dado que el Alzheimer es una demencia irreversible y que, de momento, no tiene cura. La recepción del diganóstico produce un fuerte impacto emocional y suele generar un periodo de estrés. En esta situación, la familia puede suponer un apoyo importante en la reducción del estrés, encontrando los mecanismos de comunicación y apoyo para adaptarse a la tensión emocional que sufre su familiar
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador2">
		<etapa>
			No existe un único modelo para afrontar esta nueva realidad estresante, aunque la búsqueda de apoyo e información en otras personas que pasan por la misma situación (asociaciones de familiares) puede ayudar a reducir la angustia, proporcionando una guía para solucionar problemas. Recuerda que tienes un listado de asociaciones en esta app.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador3">
		<etapa>
			Una buena relación médico-pacientes es fundamental porque el cuidador principal es quien va a facilitar la mayor parte de los cuidados y también quien conoce mejor los síntomas y quejas del enfermo del Alzheimer.
Además, según avanza la enfermedad, se pierde la comunicación entre médico y paciente, por lo que al final la familia y cuidador acaban siendo el interlocutor único. Si no hay comunicación no se puede garantizar un buen seguimiento de la enfermedad. 
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador4">
		<etapa>
			Para poder anticiparse, es necesario disponer de información suficiente y adecuada sobre la demencia y su evolución desde el momento en que se conozca el problema; así tendremos tiempo para realizar previsiones y prepararnos para los nuevos desafíos y tareas. También debemos conocer los medios de tratamiento y rehabilitación disponibles. Cada paciente es único y su evolución no está completamente determinada (puede ser diferente en cada caso).
Es muy conveniente centrarse en las tareas diarias, ya que tienen un sentido para el futuro de los pacientes.
El autocuidado y el apoyo a las personas que cuidan es fundamental para que puedan mantener su equilibrio.
La colaboración y coordinación con los profesionales médicos que atienden al paciente también es de gran importancia, así como la participación del paciente en la información, objetivos y tratamientos (que opine y coopere tanto como le sea posible).
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador5">
		<etapa>
			El éxito en el cuidado del enfermo depende mucho del estado de salud (físico y emocional) y la vida social del cuidador, además de su vínculo afectivo con el paciente.
También de la formación e información que se tenga sobre la enfermedad (síntomas y comportamientos, conocer la evolución de la enfermedad y estrategias para afrontar los momentos complejos...). Por ello, la mejor forma de cuidar a un familiar con demencia empieza por estar bien informado (conocer la enfermedad y comprender sus distintas fases) y por cuidarse (si el cuidador no está bien, no podrá ofrecer un buen cuidado a su familiar).
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador6">
		<etapa>
			Hay muchos perfiles posibles, desde hijos/as hasta parejas o familiares políticos, que asumen ese rol de cuidadores. Generalizando, podríamos decir que, con frecuencia, suele ser una mujer de unos sesenta años. Sea el perfil que sea, normalmente esta persona estará expuesta a una sobrecarga física y psíquica que hará que pase de llevarlo bien a sentirse extenuada, por lo que es necesario que quien realiza la función cuidadora no se olvide de cuidarse a sí mismo/a y se sienta apoyada por su familia y entorno cercano.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="Cuidador7">
		<etapa>
			La decisión de ser cuidador principal desencadena una serie de consecuencias:
<item>La relación con el resto de la familia cambia completamente: comienza una tarea dura, fatigosa, difícil y sin descanso.</item>
<item>Sentimiento de responsabilidad: La persona asume el cuidado principal porque se ve en el deber de hacerlo por el afecto o cariño hacia el enfermo y las relaciones previas existentes. Aun así, ese sentimiento de responsabilidad puede ir más allá del que resulta razonable.</item>
<item>Síndrome del cuidador principal: El cuidador principal suele sufrir alteraciones múltiples a nivel físico, psíquico y social que afectarán a todos los ámbitos de su vida, tanto familiar como personal.</item>
		</etapa>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Cuidador8">
		<etapa>
			Resuelve la necesidad de una persona que organice y coordine los cuidados y atención que necesita el paciente.
<item>Permite a los distintos profesionales sanitarios o sociales disponer de un interlocutor estable y disponible con el que cooperar.</item>
<item>El cuidador funciona además como coordinador y garantía de que se van a cumplir las prescripciones de tratamiento y cuidados, además de como fuente de información sobre la evolución y situación de los pacientes.</item>
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="CuidadorDicho1">
		<etapa>
			Concédete el derecho a cometer errores y a experimentar sentimientos negativos
(todos somos humanos, así que no te mortifiques).
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="CuidadorDicho2">
		<etapa>
			Busca toda la información que puedas a través de profesionales, asociaciones de familiares y conocidos. Así, podrás resolver todas tus dudas y solucionar los problemas que se te presenten.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="CuidadorDicho3">
		<etapa>
			Muchas veces recurrir al humor, reírse de las situaciones te ayudará a desdramatizarlas y llevarlas mejor.
		</etapa>
	</seccion>

	<seccion nombre="CuidadorDicho4">
		<etapa>
			No rechaces la ayuda que te ofrezcan familiares, vecinos o amigos. Es mejor aceptar ayuda y delegar algunas responsabilidades para mitigar la sobrecarga que supone ser el cuidador principal.
		</etapa>
	</seccion>
	
</informacion>

