<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<informacion>
	<seccion nombre="Definicion">
		<texto>La enfermedad de Alzheimer es un trastorno cerebral que destruye lentamente la memoria y la capacidad de pensar y, con el tiempo, la habilidad de llevar a cabo hasta las tareas más sencillas. Las personas con Alzheimer también experimentan cambios en la conducta y la personalidad.</texto>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Sintomas">
		<texto>Las personas con enfermedad de Alzheimer podrían pasar por las siguientes situaciones:
		<item>Repetir afirmaciones y preguntas una y otra vez.</item>
			<item>Olvidar conversaciones, citas médicas o eventos.</item>
			<item>Extraviar artículos y, a menudo, ponerlos en lugares en los que no tiene sentido hacerlo.</item>
			<item>Perderse en lugares que solían conocer bien.</item>
			<item>Con el tiempo, olvidar los nombres de familiares y de objetos de uso cotidiano.</item>
			<item>Tener problemas para encontrar el nombre adecuado de objetos, para expresar pensamientos o para participar en conversaciones.</item>
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Fases">
		<etapa>
			<nombre>Estado leve (nivel inicial)</nombre>
			<descripcion>Las personas pueden desenvolverse de manera independiente, sin embargo, tendrán ciertos episodios de pérdida de memoria.</descripcion>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Estado moderado (nivel medio)</nombre>
			<descripcion>Es la etapa más prolongada. Estas personas confunden palabras, se frustran o actúan de forma inesperada.</descripcion>
		</etapa>
		<etapa>
			<nombre>Estado grave (nivel final)</nombre>
			<descripcion>En esta última fase, las personas pierden la capacidad de responder a su entorno. Pueden producirse cambios de personalidad y la comunicación se vuelve muy difícil.</descripcion>
		</etapa>
	</seccion>
	
		<seccion nombre="Tratamientos">
			<etapa>
				<nombre>Tratamientos actuales</nombre>
				<descripcion>Los tratamientos actuales de la enfermedad de Alzheimer mejoran temporalmente los síntomas de pérdida de memoria y problemas con el pensamiento y el razonamiento.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Inhibidores de la colinesterasa</nombre>
				<descripcion>Estos tratamientos para la enfermedad de Alzheimer aumentan el rendimiento de las sustancias químicas en el cerebro que transportan información de una neurona cerebral a otra.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Memantina (Namenda)</nombre>
				<descripcion>Estos tratamientos para la enfermedad de Alzheimer incluyen el medicamento memantina (Namenda). Sin embargo, estos tratamientos no detienen el deterioro subyacente y la muerte de las neuronas cerebrales.</descripcion>
			</etapa>
			<etapa>
				<nombre>Progresión de la enfermedad</nombre>
				<descripcion>A medida que mueren más células, la enfermedad de Alzheimer continúa progresando.</descripcion>
			</etapa>
	</seccion>
	
	<seccion nombre="Nutricion">
		<informacion>
			<texto>Las personas con enfermedad de Alzheimer pueden presentar dificultades para la ingesta de alimentos y, en consecuencia, su correcta nutrición. Algunos de los más comunes son: </texto>
			<item>Sequedad bucal.</item>
			<item>Alteraciones en la masticación o deglución.</item>
			<item>Anorexia (falta de apetito).</item>
			<item>Disminución de la percepción de los olores.</item>
			<item>Alteración o deterioro del gusto.</item>
			<texto>Además, debido a la propia pérdida de memoria, si no cuenta con una estrecha supervisión, es habitual que la persona con Alzheimer caiga en la monotonía de llevar una alimentación poco variada, repetir muchas comidas u olvidarse de comer. Desde las fases iniciales de la enfermedad, es frecuente que las personas afectadas bajen de peso de forma significativa y no intencionada.</texto>
			<texto>Por todo ello, las recomendaciones de nutrición para las personas con Alzheimer suelen ir enfocadas a asegurar un aporte calórico y nutricional adecuado para evitar la pérdida de peso y prevenir la desnutrición.</texto>
		</informacion>
	</seccion>

	<seccion nombre="Aceptación de la enfermedad">
		<texto>Para poder aceptar la enfermedad de Alzheimer, y reducir su impacto en la vida de la persona cuidadora y en el entorno familiar, es importante conocer qué es el Alzheimer y qué le sucede a la persona afectada. También lo es el hecho de comprender que las alteraciones que sufre en su cerebro son la causa de los cambios en su comportamiento, conducta y reacciones.
		
Resulta clave, pues, comprender que preguntar reiteradamente lo mismo, no reconocer a algún conocido o negar algún error que ha cometido son síntomas del Alzheimer. No son reacciones egoístas o actos realizados a propósito para enojar o fastidiar a quien le cuida.

Si, por ejemplo, entendemos que nuestro familiar afectado se encuentra en un estado de frecuente confusión porque le resulta difícil integrar demasiada información o procesarla de forma adecuada, nos será más fácil comprender algunas de sus conductas. Esto también permitirá que minimicemos posibles reacciones negativas hacia él, como llevarle la contraria, y seremos más capaces de adoptar estrategias para manejar situaciones que pueden desbordarnos.
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Alteraciones fisicas">
		<texto>A medida que la enfermedad de Alzheimer avanza hacia las últimas etapas, los cambios en el cerebro comienzan a afectar las funciones físicas. Estos cambios pueden afectar la capacidad de tragar, de mantener el equilibrio y de controlar los movimientos del intestino y de la vejiga.

Además, estos efectos pueden derivar en otros problemas de salud como fracturas, escaras, problemas dentales, líquido en los pulmones, entre otros
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Causas">
		<texto>Los investigadores creen que no existe una sola causa del Alzhéimer. Probablemente, la enfermedad surge a partir de múltiples factores, como la genética, el estilo de vida y el medio ambiente. Los científicos han identificado factores que aumentan el riesgo de padecer esta enfermedad. Aunque algunos factores de riesgo (edad, historia familiar y herencia) no pueden modificarse, nueva evidencia sugiere que puede haber otros factores sobre los que podemos influir.
		</texto>
	</seccion>

	<seccion nombre="Esperanza de vida">
		<texto>Cada caso es distinto y el avance de la enfermedad varía de una persona a otra. En promedio, desde la aparición de los primeros síntomas, las personas con alzhéimer pueden vivir de 8 (el promedio) a 20 años. 
		</texto>
	</seccion>

</informacion>

